<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diversity | L. Collado-Torres</title>
    <link>https://lcolladotor.github.io/es/tag/diversity/</link>
      <atom:link href="https://lcolladotor.github.io/es/tag/diversity/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Diversity</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-mx</language><lastBuildDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lcolladotor.github.io/media/icon_hu2b32c4ab415f12f472f73c7b0301b0d1_19400_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Diversity</title>
      <link>https://lcolladotor.github.io/es/tag/diversity/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>CZI Lat Am Meeting 2023: algunas preguntas que me hice antes del evento</title>
      <link>https://lcolladotor.github.io/es/2023/04/16/czi-lat-am-meeting-2023-some-questions-i-have-before-the-meeting/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lcolladotor.github.io/es/2023/04/16/czi-lat-am-meeting-2023-some-questions-i-have-before-the-meeting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estoy contento por la oportunidad de participar en &lt;a href=&#34;https://twitter.com/search?q=%23CZILatAmMtg&amp;amp;src=typed_query&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;#CZILatAmMtg&lt;/a&gt; 2023 organizado por &lt;a href=&#34;https://twitter.com/cziscience&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CZI Science&lt;/a&gt;. Agradezco a quienes me hayan nominado, y en particular a &lt;a href=&#34;https://twitter.com/AleMedinaRivera&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alejandra Medina Rivera&lt;/a&gt;. Creo que una de las razones por las cuales fui elegido es mi trabajo voluntario en la &lt;a href=&#34;https://comunidadbioinfo.github.io/es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Comunidad de Desarrolladores de Software en Bioínformatica&lt;/a&gt; en México (CDSB), donde &lt;a href=&#34;https://comunidadbioinfo.github.io/#people&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;muchas personas&lt;/a&gt; han contribuido. Algunas personas tal vez me reconozcan por mi tiempo en la &lt;a href=&#34;http://bioconductor.org/about/community-advisory-board/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Junta Directiva de la Comunidad de Bioconductor&lt;/a&gt;, del cual me despedí este año al acabarse mi periodo de tres años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habiendo dicho lo anterior, le he compartido a varias personas del evento que me siento agotado (burned out). Me había imaginado que en la CDSB entrenaríamos a quienes nos reemplazarían. Hemos tenido algo de éxito en ese departamento (3/7 miembrxs de la junta directiva de la CDSB no son fundadorxs). Sin embargo, ahora todo depende de unos pocos voluntarixs, quienes corren el riesgo de también extenderse de más y agotarse. Como quiero que la CDSB continúe por años y años, a veces siento que debería volver a involucrarme en organizar eventos de la CDSB. Eso significa volver a trabajar como voluntario en mi tiempo libre. Dada mi posición como jefe de grupo de investigación, hoy en día paso una gran porción de mis horas fuera del horario laboral trabajando en actividades relacionadas a mi trabajo. Así que no me queda mucho tiempo libre. Además tengo otros intereses fuera del trabajo a los cuales les quiero dedicar tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, quiero hablar con personas que organizan cursos cortos a través de otras organizaciones para aprender cómo planean pasar la antorcha y ver si esas ideas se pueden aplicar en la CDSB, además de reavivar mi fuego interno. Es posible que otras personas no planean pasar la antorcha por muchos años, ya que organizar estos cursos se convierte en parte esencial de su trabajo. En cursos de la CDSB (y la LCG-UNAM), me gusta el camino de tener estudiantes en el año 1, que se vuelven asistentes del curso en el año 2, que luego son instructores de una porción del curso en el año 3, y que pueden organizar parte de o todo un curso en el año 4. Pero esa es una rampa bastante larga, y creo que fallé en anticipar que pasaría después del año 4. Creo que nos falta más estructura de apoyo para que puedan continuar el ciclo y llegar a un punto donde puedan mandar solicitudes de donativos sin los nombres de lxs fundadorxs. También fallé en anticipar que lxs fundadorxs necesitarían mantenerse involucradxs por más tiempo hasta llegar a un nivel de masa crítica de voluntarixs entrenadxs, en cuyo punto ya nos podrían reemplazar y mantener viva a la CDSB por años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También tengo otras preguntas y temas que quiero hablar con otrxs asistentes del evento. Por ejemplo, me interesa escuchar cómo justifican otrxs que lxs dejen invertir tiempo en este tipo de iniciativas a sus empleadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos argumentos que yo he usado son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estamos entrenando a nuestros futurxs empleadxs que vamos a contratar. Este argumento lo aprendí de un anterior presidente de &lt;a href=&#34;https://www.sacnas.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SACNAS&lt;/a&gt;. Fue útil para cuando pedí una o dos semanas al año para dar cursos (en mi caso en México) sin tener que usar mis días de vacaciones para hacerlo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un argumento que usé recientemente en el contexto del &lt;a href=&#34;http://research.libd.org/rstatsclub/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LIBD rstats club&lt;/a&gt; que organizo en mi trabajo fue: &amp;ldquo;YouTube me dice que tuvimos 4,621 vistas en los últimos 365 días para un total de 280.7 horas. Eso es un promedio de 5.4 horas a la semana, que es el 13.5% de una semana de trabajo de 40 horas para un empleado de tiempo completo. Con un salario base de $x$ o $y$, eso se traduce en ahorros de &amp;gt; 10,000 USD o &amp;gt;20,000 USD en el último año, tomando en cuenta el salario base más beneficios. Estos videos son perpetuos, y aunque algunos se volverán obsoletos, definitivamente son un activo importante para el instituto.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;También estoy curioso de aprender qué argumentos usan otrxs para convencer a sus empleadores de que lxs dejen mandar solicitudes de donativos a entidades que dan una tasa de costos indirectos más baja de lo usual. Por ejemplo, las instituciones de EEUU suelen depender de los costos indirectos para funcionar. A esas instituciones no les gusta que pidas donativos a entidades que les dan menos dinero que otras para esos costos indirectos (los directos son los gastos de investigación y salarios de tu equipo). Si te está yendo súper bien y consigues donativos para cubrir el 100% de tu tiempo / salario, pues a estas instituciones les gustaría que los donativos tuvieran la tasa de costos indirectos más alta. Aunque bueno, un donativo con una tasa de costos indirectos más baja es mejor que ningún donativo cuando no tienes donativos para cubrir 100% de tu tiempo / salario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal vez algo que entidades que otorgan donativos podrían hacer es pedir que una porción pequeña del tiempo de a quienes les dieron donativos se use para enseñarle a comunidades necesitadas de estas oportunidades (en este caso, hablamos de comunidades en Latino Ámerica, pero podrían ser otras). Otra idea es que podrían recompensar con una tasa de costos indirectos más alta a instituciones que permitan a sus empleadxs hacer este tipo de trabajo. Puede ser que estas ideas no tengan ni pies ni cabeza, pero puede ser que sí. Ya veremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el cambio toma mucho esfuerzo y a ratos uno se puede sentir solo, definitivamente estoy emocionado por las pláticas y discusiones que tendremos en los siguientes dos días. Aunque también estoy consciente de posibles trampas, como pelearse por un pedazo del pastel. ¡Ojalá podamos hacer el pastel más grande!&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://giphy.com/embed/9u8GF7MuhdvS8&#34; width=&#34;480&#34; height=&#34;366&#34; frameBorder=&#34;0&#34; class=&#34;giphy-embed&#34; allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://giphy.com/gifs/cake-slice-9u8GF7MuhdvS8&#34;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
