<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diversity | L. Collado-Torres</title>
    <link>https://lcolladotor.github.io/es/tag/diversity/</link>
      <atom:link href="https://lcolladotor.github.io/es/tag/diversity/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Diversity</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-mx</language><lastBuildDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lcolladotor.github.io/media/icon_hu2b32c4ab415f12f472f73c7b0301b0d1_19400_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Diversity</title>
      <link>https://lcolladotor.github.io/es/tag/diversity/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Construyendo la comunidad de Genómicxs de y en México</title>
      <link>https://lcolladotor.github.io/es/2024/11/11/genomics-scientists-from-and-in-mexico-community-building/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lcolladotor.github.io/es/2024/11/11/genomics-scientists-from-and-in-mexico-community-building/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace poco dí un seminario remoto para el curso de &lt;em&gt;Aplicaciones de la Genómica&lt;/em&gt; organizado por &lt;a href=&#34;https://www.ccg.unam.mx/maria-esperanza-martinez-romero/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Esperanza Martínez Romero&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/alezayas.bsky.social&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alejandra Zayas Del Moral&lt;/a&gt;. La idea era hablar sobre mi carrera y mostrar algunos trabajos de investigación recientes de mi equipo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;bluesky-embed&#34; data-bluesky-uri=&#34;at://did:plc:h7p2smbyfobkpcs7dbgvhmeh/app.bsky.feed.post/3laendxnqny22&#34; data-bluesky-cid=&#34;bafyreih4kzmmr5v5bg2d2jg57rwqg67krxl3yg6kahgp5ndrvhhazoi6iu&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34;&gt;A week ago I had the privilege to present to #LCG-UNAM students as part of the Aplicaciones de la Genómica course by Esperanza Martínez and @alezayas.bsky.social
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=a_Ip&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.youtube.com/watch?v=a_Ip&lt;/a&gt;&amp;hellip; (in Spanish 🇲🇽)
🛝 speakerdeck.com/lcolladotor/&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#DeconvoBuddies @bioconductor.bsky.social #RStats&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/did:plc:h7p2smbyfobkpcs7dbgvhmeh/post/3laendxnqny22?ref_src=embed&#34;&gt;[image or embed]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;— 🇲🇽 Leonardo Collado-Torres (&lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/did:plc:h7p2smbyfobkpcs7dbgvhmeh?ref_src=embed&#34;&gt;@lcolladotor.bsky.social&lt;/a&gt;) &lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/did:plc:h7p2smbyfobkpcs7dbgvhmeh/post/3laendxnqny22?ref_src=embed&#34;&gt;November 7, 2024 at 11:07 AM&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;script async src=&#34;https://embed.bsky.app/static/embed.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también quería tomarme el tiempo para hablar sobre la importancia de construir comunidad y de pedir apoyo de sus comunidades conforme vayan avanzando en sus carreras. Soy egresado de la tercera generación de la Licenciatura en Ciencias Genómicas de la Universidad Nacional Autónoma de México (LCG-UNAM). Me gradué en 2009 (ver &lt;a href=&#34;https://lcolladotor.github.io/2018/11/06/a-knot-of-threads-from-cshl-to-lcg-unam-to-aldo-barrientos-to-diversity-scholarship-opportunities/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mi entrada sobre mi trayectoria&lt;/a&gt; para más detalles). Eso significa que no tuvimos tantas personas a las que seguir como ustedes tienen ahora. Aquí les dejo un extracto de cómo les transmití esto a los estudiantes al final de mi seminario.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/OVMw0k6AydA?si=-km8P5ei3SfBSeyC&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Nota que si no hablas español, YouTuve puede traducir automáticamente los subtítulos a tu idioma de tu preferencia ^^.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-red-lcgej-unam&#34;&gt;La red LCG(EJ)-UNAM&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Digamos que eres un estudiante y quieres conectarte con la red LCG(EJ)-UNAM. Bueno, la &lt;a href=&#34;https://www.lcg.unam.mx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;red LCG-UNAM&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://lcgej.unam.mx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LCG-EJ-UNAM&lt;/a&gt; en realidad no es tan fácil de encontrar 😔.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota que los dos programas de licenciatura hermanos en realidad son dirigidos por diferentes personas, ambas de la UNAM. Personalmente considero que son parte del mismo grupo (particularmente desde una perspectiva internacional) ya que creo que dividirlos no es útil. Aunque entiendo que cada programa tiene áreas específicas que quieren enfatizar, diferentes problemas de financiamiento y diferentes desafíos que enfrentan.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;emails&#34;&gt;Emails&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ok, tal vez una forma de conectarse con otros es a través de correo electrónico. Para LCG-UNAM hay una lista de correos para todos, pero eso solo incluye correos &lt;code&gt;@lcg.unam.mx&lt;/code&gt; que muchos egresadxs no revisan/usan más. Para LCG-EJ-UNAM me han dicho que no hay una lista de correos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cada generación en LCG-UNAM también hay otra lista de correos, pero bueno, tienen el mismo problema de solo incluir correos &lt;code&gt;@lcg.unam.mx&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la preparación para las &lt;a href=&#34;https://www.lcg.unam.mx/simposio-internacional-por-el-20-aniversario-del-programa-de-licenciatura-en-ciencias-genomicas-lcg-unam/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;celebraciones de LCG20&lt;/a&gt; (20 aniversario de LCG-UNAM), se compartió una hoja de cálculo de Google donde la gente escribió su nombre, generación y correo electrónico. Así que también he usado esa lista de correos (muchos de los cuales son cuentas &lt;code&gt;@gmail.com&lt;/code&gt;). Hay 130 correos listados ahí (¡algunos con errores tipográficos!).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Egresadxs de LCG-UNAM crearon un &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/groups/21720863576&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;grupo privado de Facebook&lt;/a&gt;. Actualmente tiene 355 miembrxs. Veo que algunos miembrxs son egresadxs de LCG-EJ-UNAM, así que creo que ambos programas son bienvenidos ahí. Este es probablemente el recurso que más gente usa cuando intenta pedir ayuda o compartir oportunidades. Sin embargo, muchas personas ya no usan Facebook, así que me pregunto cuántos de lxs miembrxs están realmente activxs. Tiene el beneficio de ser un grupo privado, a diferencia de otras plataformas de redes sociales. Así que creo que este grupo de Facebook seguirá siendo una de las principales formas de ponerse en contacto con lxs egresadxs de LCG(EJ)-UNAM.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;slack&#34;&gt;Slack&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como tal vez ya sabrás, &lt;a href=&#34;https://lcolladotor.github.io/2018/06/19/using-slack-for-academic-departmental-communication/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;soy un gran fan de Slack para comunicarme en el trabajo&lt;/a&gt;. Sin embargo, hasta donde sé, no hay un espacio de trabajo de Slack para LCG(EJ)-UNAM. Sin embargo, como cofundador de la &lt;a href=&#34;https://comunidadbioinfo.github.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Comunidad de Desarrolladores de Software en Bioinformática&lt;/a&gt;, he estado animando a la gente a unirse al &lt;a href=&#34;https://join.slack.com/t/comunidadbioinfo/shared_invite/zt-8lsvpm84-Fne1W0hadk6cpjgJS17Tnw&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;espacio de trabajo de Slack de la CDSB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una forma en que lo hago es pidiendo a lxs estudiantes de los cursos LCG y LCG-EJ que he impartido que se unan al Slack de la CDSB, donde configuro un canal para el curso y me comunico con ellxs a través de él. Entonces, una vez que el curso ha terminado, son parte del Slack de la CDSB y pueden establecer contactos con otrxs allí. Este espacio de trabajo de Slack no es tan activo como me gustaría, pero bueno, es un comienzo. Actualmente tiene 396 miembrxs en el canal &lt;code&gt;#general&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;xtwitter-y-ahora-bluesky&#34;&gt;X/Twitter y ahora Bluesky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Durante mis cursos también he animado a lxs estudiantes a crear una cuenta de Twitter para poder conectarse con otrxs científicxs en general, darse a conocer y conocer a personas que puedan ayudarlxs en el camino. Tal vez indirectamente, como compartiendo recursos interesantes. Tal vez directamente, haciéndose preguntas entre sí y luego posiblemente reuniéndose en persona más adelante. Algunos egresadxs de LCG-UNAM históricamente fueron muy activxs en Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bluesky-ha-despegado&#34;&gt;Bluesky ha despegado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero, X/Twitter no es lo que solía ser. En las últimas semanas, la alternativa de código abierto &lt;a href=&#34;https://bsky.app/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bluesky&lt;/a&gt; ha despegado. En 2023 tenías que obtener un código para unirte, lo que realmente hacía inviable que lxs estudiantes se unieran o la comunidad en general. Pero las cosas son diferentes ahora a finales de 2024 y Bluesky realmente ha despegado últimamente. Una de las razones son los paquetes de inicio, que permiten a cualquiera recomendar hasta 150 cuentas que otrxs podrían querer seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una razón personal por la que todavía estaba usando X/Twitter era porque sentía que mi comunidad de científicxs genómicxs entrenadxs en México, trabajando en México o ayudando a entrenar a mexicanxs no estaba representada en Bluesky. Aprecio que fui incluido en el &lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/jeremy-data.bsky.social/post/3l6x3gmsxqe2z&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;RStats Starter Pack&amp;rdquo;&lt;/a&gt; por &lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/jeremy-data.bsky.social&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jeremy Allen&lt;/a&gt;, lo que realmente ha ayudado con mi visibilidad. Como me gustaría hacer el cambio completo a Bluesky, estoy usando mi nueva visibilidad para tratar de animar a otrxs a hacer el cambio también.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;genómicxs-entrenadxstrabajando-en-méxico-&#34;&gt;Genómicxs entrenadxs/trabajando en México 🇲🇽&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para tratar de implementar mis deseos, creé &lt;a href=&#34;https://go.bsky.app/5bWBN5V&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;un paquete de inicio de Bluesky&lt;/a&gt;. El nombre está limitado a 50 caracteres, pero bueno, quería hacerlo amplio en un sentido: cualquier persona que haya sido entrenada en México, trabaje en México (no necesita ser ciudadanx mexicanx) o haya ayudado a entrenar a mexicanxs dentro del dominio científico de la genómica.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;images/Genomics_scientists_trained_working_in_Mexico_Share_Card.png&#34; alt=&#34;QR code for the starter pack&#34; width=&#34;300px&#34;/&gt;
&lt;p&gt;Esta definición definitivamente incluye a miembrxs de LCG-UNAM y LCG-EJ-UNAM, pero también a lxs egresadxs de los talleres de la CDSB, &lt;a href=&#34;https://www.redmexicanadebioinformatica.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RMB&lt;/a&gt;, y &lt;a href=&#34;https://www.nnb.unam.mx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NNB-UNAM&lt;/a&gt;. Además de científicxs que trabajan o están involucradxs con &lt;a href=&#34;https://www.ccg.unam.mx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CCG-UNAM&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ibt.unam.mx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IBt-UNAM&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/liigh-unam.bsky.social&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LIIGH-UNAM&lt;/a&gt;, entre otras instituciones. Sí, la UNAM es muy prevalente en este momento por muchas razones, pero una de ellas es que fui entrenado en LCG-UNAM y por lo tanto sé más sobre esa red en este momento.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;logrando-que-se-unan-a-bluesky&#34;&gt;Logrando que se unan a Bluesky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al principio encontré cerca de 30 cuentas de Bluesky para el paquete de inicio. La mayoría de ellas ya las conocía, ya que habíamos estado compartiendo códigos de Bluesky a través de WhatsApp y otros medios en 2023 para tratar de que la gente se uniera a Bluesky. Para obtener más, escribí sobre el paquete de inicio a la lista de correo &lt;code&gt;@lcg.unam.mx&lt;/code&gt;, la lista de 130 correos de exalumnxs de LCG, así como publiqué sobre ello en Facebook, X/Twitter, CDSB Slack y LinkedIn. Y, por supuesto, en Bluesky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero sé que un mensaje masivo como ese solo va a llamar la atención de pocas personas. Así que apliqué algo que aprendí de &lt;a href=&#34;https://bsky.app/profile/areyesq.bsky.social&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alejandro Reyes&lt;/a&gt; mientras trabajabamos juntos en los primeros años de la existencia de la CDSB. Es decir, contactar a las personas directamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacté a 147 cuentas de X a través de mensajes directos y 9 a través de publicaciones públicas de cuentas a las que sigo en X/Twitter. También envié un correo electrónico a todas las organizadoras de &lt;a href=&#34;https://rladiesmx.netlify.app/en/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RLadiesMX&lt;/a&gt; ya que creo que sería genial que también se unieran a Bluesky. También necesito contactar a las comunidades listadas en mi &lt;a href=&#34;https://lcolladotor.github.io/jhustatcomputing/posts/25-python-for-r-users/#community&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sitio web del curso de Computación Estadística de JHU&lt;/a&gt;. También envié mensajes de texto a algunas a través de WhatsApp ya que tienen cuentas de Bluesky que están inactivas, y por lo tanto no puedo agregarlas al paquete de inicio.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;images/Screenshot 2024-11-11 at 1.31.16 PM.png&#34; alt=&#34;JHU stat computing community building screenshot&#34; width=&#34;500px&#34;/&gt;
&lt;p&gt;Yo estimo que entre un tercio y la mitad han respondido hasta ahora. Muchas personas preguntan: &lt;em&gt;¿Qué es Bluesky?&lt;/em&gt;. Otras habían oído hablar de ello pero no tenían un código de invitación para unirse en 2023 y no sabían que ya no necesitaban un código. Otras dudan en crear una cuenta en una nueva plataforma de redes sociales. Pero la mayoría están entusiasmadas por unirse y poco después han creado su cuenta de Bluesky (¡algunas incluso ya tenían una que no había encontrado!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente tenemos 77 cuentas listadas en el paquete de inicio de un máximo de 150. Probablemente tendré que hacer un paquete de inicio parte 2, o tal vez incluso una parte 3 más adelante. Pero bueno, estoy emocionado de ver más de nosotrxs unirnos a Bluesky. Después de todo, quiero que nuestras voces sean escuchadas y es difícil hacerlo si no estamos en la conversación desde el principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solo un fin de semana de tiempo puede hacer una gran diferencia en la construcción de la comunidad. Pero bueno, una vez que logras que la pelota se mueva un poco, depende de la comunidad que siga moviendose. Estoy emocionado de ver a dónde va esto y cómo podemos ayudarnos mutuamente en el futuro 🙌🏽 🇲🇽 🧬 ^_^.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CZI Lat Am Meeting 2023: algunas preguntas que me hice antes del evento</title>
      <link>https://lcolladotor.github.io/es/2023/04/16/czi-lat-am-meeting-2023-some-questions-i-have-before-the-meeting/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lcolladotor.github.io/es/2023/04/16/czi-lat-am-meeting-2023-some-questions-i-have-before-the-meeting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estoy contento por la oportunidad de participar en &lt;a href=&#34;https://twitter.com/search?q=%23CZILatAmMtg&amp;amp;src=typed_query&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;#CZILatAmMtg&lt;/a&gt; 2023 organizado por &lt;a href=&#34;https://twitter.com/cziscience&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CZI Science&lt;/a&gt;. Agradezco a quienes me hayan nominado, y en particular a &lt;a href=&#34;https://twitter.com/AleMedinaRivera&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alejandra Medina Rivera&lt;/a&gt;. Creo que una de las razones por las cuales fui elegido es mi trabajo voluntario en la &lt;a href=&#34;https://comunidadbioinfo.github.io/es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Comunidad de Desarrolladores de Software en Bioínformatica&lt;/a&gt; en México (CDSB), donde &lt;a href=&#34;https://comunidadbioinfo.github.io/#people&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;muchas personas&lt;/a&gt; han contribuido. Algunas personas tal vez me reconozcan por mi tiempo en la &lt;a href=&#34;http://bioconductor.org/about/community-advisory-board/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Junta Directiva de la Comunidad de Bioconductor&lt;/a&gt;, del cual me despedí este año al acabarse mi periodo de tres años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habiendo dicho lo anterior, le he compartido a varias personas del evento que me siento agotado (burned out). Me había imaginado que en la CDSB entrenaríamos a quienes nos reemplazarían. Hemos tenido algo de éxito en ese departamento (3/7 miembrxs de la junta directiva de la CDSB no son fundadorxs). Sin embargo, ahora todo depende de unos pocos voluntarixs, quienes corren el riesgo de también extenderse de más y agotarse. Como quiero que la CDSB continúe por años y años, a veces siento que debería volver a involucrarme en organizar eventos de la CDSB. Eso significa volver a trabajar como voluntario en mi tiempo libre. Dada mi posición como jefe de grupo de investigación, hoy en día paso una gran porción de mis horas fuera del horario laboral trabajando en actividades relacionadas a mi trabajo. Así que no me queda mucho tiempo libre. Además tengo otros intereses fuera del trabajo a los cuales les quiero dedicar tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, quiero hablar con personas que organizan cursos cortos a través de otras organizaciones para aprender cómo planean pasar la antorcha y ver si esas ideas se pueden aplicar en la CDSB, además de reavivar mi fuego interno. Es posible que otras personas no planean pasar la antorcha por muchos años, ya que organizar estos cursos se convierte en parte esencial de su trabajo. En cursos de la CDSB (y la LCG-UNAM), me gusta el camino de tener estudiantes en el año 1, que se vuelven asistentes del curso en el año 2, que luego son instructores de una porción del curso en el año 3, y que pueden organizar parte de o todo un curso en el año 4. Pero esa es una rampa bastante larga, y creo que fallé en anticipar que pasaría después del año 4. Creo que nos falta más estructura de apoyo para que puedan continuar el ciclo y llegar a un punto donde puedan mandar solicitudes de donativos sin los nombres de lxs fundadorxs. También fallé en anticipar que lxs fundadorxs necesitarían mantenerse involucradxs por más tiempo hasta llegar a un nivel de masa crítica de voluntarixs entrenadxs, en cuyo punto ya nos podrían reemplazar y mantener viva a la CDSB por años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También tengo otras preguntas y temas que quiero hablar con otrxs asistentes del evento. Por ejemplo, me interesa escuchar cómo justifican otrxs que lxs dejen invertir tiempo en este tipo de iniciativas a sus empleadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos argumentos que yo he usado son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estamos entrenando a nuestros futurxs empleadxs que vamos a contratar. Este argumento lo aprendí de un anterior presidente de &lt;a href=&#34;https://www.sacnas.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SACNAS&lt;/a&gt;. Fue útil para cuando pedí una o dos semanas al año para dar cursos (en mi caso en México) sin tener que usar mis días de vacaciones para hacerlo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un argumento que usé recientemente en el contexto del &lt;a href=&#34;http://research.libd.org/rstatsclub/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LIBD rstats club&lt;/a&gt; que organizo en mi trabajo fue: &amp;ldquo;YouTube me dice que tuvimos 4,621 vistas en los últimos 365 días para un total de 280.7 horas. Eso es un promedio de 5.4 horas a la semana, que es el 13.5% de una semana de trabajo de 40 horas para un empleado de tiempo completo. Con un salario base de $x$ o $y$, eso se traduce en ahorros de &amp;gt; 10,000 USD o &amp;gt;20,000 USD en el último año, tomando en cuenta el salario base más beneficios. Estos videos son perpetuos, y aunque algunos se volverán obsoletos, definitivamente son un activo importante para el instituto.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;También estoy curioso de aprender qué argumentos usan otrxs para convencer a sus empleadores de que lxs dejen mandar solicitudes de donativos a entidades que dan una tasa de costos indirectos más baja de lo usual. Por ejemplo, las instituciones de EEUU suelen depender de los costos indirectos para funcionar. A esas instituciones no les gusta que pidas donativos a entidades que les dan menos dinero que otras para esos costos indirectos (los directos son los gastos de investigación y salarios de tu equipo). Si te está yendo súper bien y consigues donativos para cubrir el 100% de tu tiempo / salario, pues a estas instituciones les gustaría que los donativos tuvieran la tasa de costos indirectos más alta. Aunque bueno, un donativo con una tasa de costos indirectos más baja es mejor que ningún donativo cuando no tienes donativos para cubrir 100% de tu tiempo / salario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal vez algo que entidades que otorgan donativos podrían hacer es pedir que una porción pequeña del tiempo de a quienes les dieron donativos se use para enseñarle a comunidades necesitadas de estas oportunidades (en este caso, hablamos de comunidades en Latino Ámerica, pero podrían ser otras). Otra idea es que podrían recompensar con una tasa de costos indirectos más alta a instituciones que permitan a sus empleadxs hacer este tipo de trabajo. Puede ser que estas ideas no tengan ni pies ni cabeza, pero puede ser que sí. Ya veremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el cambio toma mucho esfuerzo y a ratos uno se puede sentir solo, definitivamente estoy emocionado por las pláticas y discusiones que tendremos en los siguientes dos días. Aunque también estoy consciente de posibles trampas, como pelearse por un pedazo del pastel. ¡Ojalá podamos hacer el pastel más grande!&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://giphy.com/embed/9u8GF7MuhdvS8&#34; width=&#34;480&#34; height=&#34;366&#34; frameBorder=&#34;0&#34; class=&#34;giphy-embed&#34; allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://giphy.com/gifs/cake-slice-9u8GF7MuhdvS8&#34;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
