<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>México on L. Collado-Torres</title>
    <link>http://lcolladotor.github.io/tags/m%C3%A9xico/index.xml</link>
    <description>Recent content in México on L. Collado-Torres</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2011-2017 Leonardo Collado Torres under (CC) BY-NC-SA</copyright>
    <atom:link href="/tags/m%C3%A9xico/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Keeping in touch (ENAR2014?) and philosophical questions regarding México&#39;s future in genomics</title>
      <link>http://lcolladotor.github.io/2013/06/12/keeping-in-touch-enar2014-and-philosophical</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lcolladotor.github.io/2013/06/12/keeping-in-touch-enar2014-and-philosophical</guid>
      <description>&lt;p&gt;The following text is an email I sent to several of my friends from the &lt;a href=&#34;http://www.lcg.unam.mx/about&#34;&gt;LCG undergraduate program &lt;/a&gt;I studied. There I talk about keeping in touch, I invite them to &lt;a href=&#34;http://www.enar.org/meetings.cfm&#34;&gt;ENAR 2014&lt;/a&gt;, and also talk about some philosophical questions regarding our future. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;#8217;m posting it here because I don&amp;#8217;t mind sharing these thoughts and because I don&amp;#8217;t have the current email addresses of many former LCG students.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Enjoy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hola a todos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les escribo por el gusto de mantener el contacto, por razones académicas, y también por un rollo filosófico / a futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ya les dije, me da mucho gusto escribirles. Cuando lo hago sé que generalmente resulta en mails largos, así que intentando ser corto, siento que hoy termina el ciclo de personas que conocí en la LCG. Digo, hoy se gradua la 7ma generación y realmente no conozco las nuevas. Fueron años muy buenos los que viví con todos allá en Cuerna y ojalá podamos mantener cierto vínculo a través de los años. Sé que cuesta. Por ejemplo, no tengo los correos de algunos (o no los encontré vía google), otros los intenté adivinar vía &lt;a href=&#34;http://www.lcg.unam.mx/titulados&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lcg.unam.mx/titulados&#34;&gt;http://www.lcg.unam.mx/titulados&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y la regla de 8 caracteres, y solo pocos lo siguen teniendo en su página de Facebook (por rollos de seguridad). También soy bastante malo para escribir regularmente (ya sea vía email o mis blogs: &lt;a href=&#34;http://fellgernon.tumblr.com/&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;académico&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;más personal&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este año en especial he disfrutado (y seguiré disfrutando) mucho de ver a algunos aunque sea un par de horas =)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También me gusta mucho cuando me piden ayuda sobre algo, aunque sea lento en contestar :P&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ENAR 2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De lo académico, les quiero avisar que en 2014 van a organizar acá en Baltimore el congreso ENAR (Eastern North American Regional) en marzo del 2014. Es un congreso de bioestadística con una buena parte enfocada a la genómica. Y bueno, muchas cosas hechas en R. Mi jefe está organizando un par de las sesiones así que si tienen sugerencias de quienes invitar avísenme. Ustedes mismos ^_&lt;em&gt;^ &lt;/em&gt;(hay un buen número de pláticas por alumnos de posgrado &amp;amp; postdocs), sus jefes, etc. En fin, tal vez les interese el congreso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De 2014 no hay mucha info aún &lt;a href=&#34;http://www.enar.org/meetings.cfm&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.enar.org/meetings.cfm&#34;&gt;http://www.enar.org/meetings.cfm&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, pero allí pueden ver lo que pasó en otros años.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rollos filosóficos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El rollo filosófico / a futuro tiene que ver con:&lt;/p&gt;
&lt;ol class=&#34;ol1&#34;&gt;&lt;li class=&#34;li1&#34;&gt;¿Qué condiciones piden para trabajar en México?&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;li1&#34;&gt;¿Cómo crear un vínculo más fuerte entre egresados LCG?&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;li1&#34;&gt;¿A qué dedicarse? ¿Academia? ¿Industria? ¿Otra cosa?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Del punto (1) lo he platicado con algunos pero creo que es un tema interesante y muy variado. Hay aspectos que tal vez están fuera de nuestro alcance como la seguridad, y hay otros como el ambiente de trabajo y de la ciencia. El rollo de plazas y los esfuerzos de algunos por crear espacios: CCG tiene algunas ahorita, Palacios &amp;amp; Dávila están haciendo un plan grande para repatriar ex-LCGs, el INMEGEN &amp;amp; el CINVESTAV han estado creciendo, o la idea de hacer un plan nosotros. Ojo, a penas me enteré que para tener plaza de investigador en la UNAM te piden tener un postdoc de 2 años: el chiste es que tengas publicaciones &amp;amp; hayas demostrado que la puedes hacer en la ciencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Sacrificas potencial académico trabajando en México? Dicho de otra forma, ¿cómo te afecta: el rollo del idioma, el de competir en condiciones que parecen ser más difíciles, o el de tener menos colaboradores cerca para crecer con su crítica &amp;amp; datos de última tecnología? O irse fuera de México (no hay por que ser mártir) y sentirse a gusto con esa decisión. Siempre hay formas de colaborar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del punto (2) yo opino que puede ser a través de comentar artículos con gente ex-LCG involucrada (algo así &lt;a href=&#34;http://fellgernon.tumblr.com/post/45152484977/commenting-scientific-papers#.UbjBemTF1d8&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;describí aquí&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;), o tal vez vía &lt;a href=&#34;http://masciencia.org/&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Más Ciencia por México&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (no los logré convencer en esto de comentar artículos). Digo, también ayudaría que &lt;a href=&#34;http://www.lcg.unam.mx/titulados&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lcg.unam.mx/titulados&#34;&gt;http://www.lcg.unam.mx/titulados&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; tenga ligas a las páginas actuales de cada quien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del (3), en mi opinión cubre también todo el rollo de si queremos vivir con &amp;#8220;soft-money&amp;#8221; a través del ciclo de donativos (el pay-line es 10% en EUA ahorita por lo de sequester), de la libertad académica (¿es una realidad o una forma de cautivarnos?), y también depende del tipo de industria. Otra forma de ver este punto es ¿cual es el nivel de estrés con el que estamos dispuestos a vivir? ¿A qué aspiramos? &lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, dan ganas de organizar alguna reunión de ex-LCGs!! Mientras, a seguir con estudios &amp;amp; disfrutar la chamba (investigación o lo que estén haciendo).&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si me preguntan que busco con este correo, es simple:&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;ul1&#34;&gt;&lt;li class=&#34;li1&#34;&gt;Mantener el contacto&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;li1&#34;&gt;Invitarlos a ENAR 2014&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;li1&#34;&gt;Promover discusión en estos temas filosóficos / a futuro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p class=&#34;p2&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saludos,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PD Perdón, terminó siendo un mail largo :P&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>International Year of Statistics: coming up soon!</title>
      <link>http://lcolladotor.github.io/2012/08/16/international-year-of-statistics-coming-up-soon</link>
      <pubDate>Thu, 16 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lcolladotor.github.io/2012/08/16/international-year-of-statistics-coming-up-soon</guid>
      <description>&lt;p&gt;Did you know that next year will be the International Year of Statistics? Well, you probably didn&amp;#8217;t! There is a &lt;a href=&#34;http://statistics2013.org/index.cfm&#34;&gt;site&lt;/a&gt; organizing the activities and listing the institutions that morally support the celebration. I&amp;#8217;m happy to see my current work place listed there but at the same time concerned that the National Autonomous University of Mexico is not in it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe it&amp;#8217;s not that surprising since there is no big Statistics department at UNAM. Googling I found a &lt;a href=&#34;http://www.dpye.iimas.unam.mx/&#34;&gt;Department of Probability and Statistics&lt;/a&gt; listing 14 faculty members and it seems that it was last updated in 2007. Not looking good! There is a more &lt;a href=&#34;http://www.dcb.unam.mx/CoordinacionesAcademicas/CienciasAplicadas/ProbabilidadEstadistica/index_eng.html&#34;&gt;recent site&lt;/a&gt; listing 3 staff members and it seems to be geared towards helping students. I did find a graduate program on &lt;a href=&#34;http://www.iimas.unam.mx/iimas/pagina/es/110/posgrado-en-ciencias-matematicas-y-de-la-especializacion-en-estadistica-aplicadaes&#34;&gt;Mathematical Sciences specializing in Applied Statistics&lt;/a&gt; and a short diploma course on &lt;a href=&#34;http://www.educontinua.fciencias.unam.mx/SiteNuevo/Cursos/DiplEstadProb/2012/Intro.php&#34;&gt;Probability and Statistics&lt;/a&gt;. I think that most statisticians at UNAM work in institutes without Statistics in the name. I hope that there are plenty more out there!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There are several other Mexican institutions listed (just look at the &lt;a href=&#34;http://statistics2013.org/participants.cfm&#34;&gt;participants list&lt;/a&gt; and search &amp;#8220;Mexico&amp;#8221; in your browser). Looking at the list highlights how vastly spread is the field. By that I mean that there are plenty of organizations across the world that teach it, and use it. I&amp;#8217;m also happy to see that most of the activities (which are almost exclusively conferences) are not in the US. I&amp;#8217;m sure that by 2013 there will be plenty more activities listed and hopefully some public outreach events.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
